HTTP报文种类分为请求报文和响应报文

请求/响应报文通常由packet header(首部)和packet body(主体)组成。报文使用CR+LF作为换行符


请求报文格式
一、packet header:
1.请求行，格式：GET /index.html HTTP/1.1
2.请求首部字段
3.通用首部字段
4.实体首部字段
二、packet body


响应报文格式
一、packet header:
1.状态行，格式：HTTP/1.1 200 OK
2.响应首部字段
3.通用首部字段
4.实体首部字段
二、packet body
**首部字段格式 - key:value1[, value2...]


首部字段汇总
1.通用首部字段(请求和响应报文都可以使用的首部)
Cache-Control - 控制缓存的行为

Connection - 管理客户端与源服务器的连接

Date - 创建报文的时间

MIME-Version - 发送端的MIME版本

Trailer - 在使用分块传输的情况下，在最后一个数据包之后指定的校验和格式首部

Transfer-Encoding - 指定报文主体的传输编码方式

Update - 发送端想要使用的新版本协议

Via - 报文经过的中间节点(代理、网关)

2.请求首部字段
Accept - 可接受的媒体类型

Accept-Charset - 可接受的字符集

Accept-Encoding - 可接受的压缩编码

Accept-Language - 可接受的语言

Authorization - 客户端发送给源服务器的认证信息

Cookie - 客户端发送的cookie内容

Cookie2 - 客户端支持的cookie版本

Expect - 期待服务器的特定行为

From - 客户端用户的电子邮箱

Host - 接收请求的服务器的主机名和端口

If-Match - 比较实体标记(ETag)

If-Modified-Since - 比较资源的更新时间

If-None-Match - 比较实体标记(与If-Match相反)

If-Range - 服务器接受范围请求

If-Unmodified-Since - 比较资源的更新时间(与If-Modified-Since相反)

Max-Forwards - 在通往源服务器路径，允许通过代理或网关的最大次数。与TRACE请求一同使用

Proxy-Authorization - 发送给代理服务器的认证信息

Proxy-Connection - 管理客户端与代理服务器的连接

Range - 字节范围请求

Referer - 包含当前请求URI的文档的URI

TE - 可使用的拓展传输编码

User-Agent - 客户端程序相关信息

3.响应首部字段
Accept-Range - 针对当前资源，服务器接受的范围类型

Age - 资源存在于代理服务器上的时间(单位秒)，代理服务器当前时间-响应中的Data header时间

Proxy-Authenticate - 代理服务器返回的待认证列表

Retry-After - 再次发起请求的间隔时间

Server - 服务器的程序

Set-Cookie - 服务器发送给客户端的cookie

Title - HTML文档的标题

Vary - 包含客户端请求包含的协商首部。如：Accept-Encoding

Warning - 比原因短语更详细的警告文本

WWW-Authenticate - 源服务器返回的待认证列表

4.实体首部字段(请求和响应报文中都可以使用的首部)
Allow - 针对该资源可以进行的请求方法

Location - 重定向URI

Content-Base - 解析主体中的相对URL时，使用的基础URL

Content-Encoding - 主体的压缩编码格式

Content-Language - 主体的语言

Content-Length - 主体的长度

Content-MD5 - 主体的校验和

Content-Range - 主体内容在完整资源中的字节范围

Content-Type - 主体的对象类型

ETag - 用于与请求进行匹配，缓存资源版本的ID

Expires - 缓存资源需重新从源服务器获取的时间

Last-Modified - 缓存资源上次被修改的时间


